【短片：高鐵通車】南行列車隧道內突停駛10分鐘 冷氣燈光熄滅 (17:57)

【17：57】港鐵高層下午見記者，車務總監劉天成主動談到早上一度有列車停駛10分鐘。他說早上約11點左右，香港段有電力裝置不穩定，原因跟車務調動有關，以致某路段一時間有多輛列車啟動或加速，觸發安全裝置啟動。他承諾日後會改善車務調動安排。

【11：54】造價達844億元的廣深港高鐵香港段今日正式通車。《明報》記者在深圳北站乘坐上午11時02分的復興號列車，返回香港西九龍站，列車駛了約13分鐘時突然減速停駛，窗外漆黑一片，其後車廂的冷氣亦熄滅，部分燈亦關上。

多名乘客其後立即向車務員查詢，有車務員表示不清楚，需了解發生什麼問題。等候約8分鐘後，列車才恢復電力及空調，2分鐘後才再重駛。

豬籠車

【多圖：高鐵】西九站黃雨下多處漏水 馬時亨視察無回應 (12:06)

高鐵香港段通車第二日，天文台發出黃雨警告，西九總站多處出現漏水。港鐵主席馬時亨到場觀察漏水情況，但未有回應提問。

黃雨下，西九總站多處漏水。在B2離境大堂的「堂前食坊」內有大攤積水，更不停有水從天幕滴下，水花四濺，其後職員到場拖走積水。

在B1層的食肆門口，擺放了多個水桶接載天幕滴下的水。該層對上的室內平台，亦有多處積水。

在西九總站接駁往西九巴士總站的天橋位置，雨水不停流下，要用6個水桶裝載。

馬時亨今早曾在站內視察。他到B2層「堂前食坊」看過積水，又到洗手間觀察，但未有回應提問。

呢個係熱身 陸續有來

【短片：高鐵通車】不滿行李尺寸限制 乘客：上到飛機上不到高鐵？天大笑話！ (10:39)

高鐵香港段今日通車，乘客可帶上列車的行李，長、闊、高相加不超過130厘米（即相等約24吋或以下行李箱），較大型的行李須安排托運。有乘客攜帶過大的行李被職員叫停，最終需將行李篋內的私人物品放到紅白藍膠袋內。該乘客事先不知道有行李限制，對此深感不滿。

香港乘客羅先生一行五人打算到武漢旅遊一星期，他攜帶了兩個行李篋。站內職員為他量度行李尺寸，其中一件的高度超出限制，較另一件高出約2吋。職員拒絕讓他帶較大的行李篋，並建議他使用港鐵免費提供的紅白藍膠袋，並將該過大的行李篋儲放在西九龍站，待他返港後再取回。

羅先生稱事先不知道有行李限制，對此深感不滿：「有咩理由（行李篋）上到飛機，但上唔到高鐵？真係天大嘅笑話！」他表示，平常人去旅行都不會用紅白藍膠袋，認為這樣的行李限制是要求乘客「在家中認真量度清楚才上高鐵」。

另外，從上海乘高鐵來港的彭小姐攜帶了一個約30吋的行李篋。她表示，在上海過安檢的時候並無人告訴過她有關的行李限制，她有購買回程票，故擔心屆時攜該件行李離境時會遭拒絕。

通車日六宗罪

攞飛排長龍 行李限制玩殘乘客
高鐵首日通車 大混亂

【連環甩轆】
【本報訊】不惜喪權割地仍堅持興建、造價逾800億元的廣深港高鐵香港段昨正式通車，即出現大混亂，有取票機失靈加上售票系統未能與內地磨合，令取票人龍達200、300人，行李限制亦玩殘乘客，多班高鐵延誤，行車時更一度停電停駛，疑因人為失誤所致。高鐵被批「六宗罪」，但港鐵死撐首日通車暢順，昨單日售出7.1萬張車票，不及港府早前預測高鐵每日客量約8萬人次，預售至今則累售30萬張票。
記者：鍾雅宜 于健民 張文鈴

大批乘客昨排隊輪候取票，有人激動指罵職員。易仰民攝

工程延誤近3年，高鐵香港段昨正式通車，港鐵主席馬時亨等高層及運房局局長陳帆主持營運儀式，特首林鄭月娥傍晚亦到西九龍站視察。西九龍站提早1小時、於早上5時起開門替旅客辦理離境手續，但5時多只有3名市民在站外排隊，均稱是鐵路迷，來觀看車站剪綵儀式。儀式後10多名市民衝入車站，完成安檢程序後，經過香港關口到達香港口岸區和內地口岸區的黃色分界線，該處成為乘客拍照熱點。整個一地兩檢程序需時約28分鐘，首班前往深圳北的列車準時於上午7時由西九龍站開出。

港鐵職員按規定量度乘客行李箱尺寸。

有乘客行李箱太大，須改用尼龍袋。

乘客稱等5小時才能取票

但高鐵通車不久便出現甩漏，首班直達廣州南的高鐵早上10時出發，9時半已有乘客等候登車，但9時55分仍有逾半乘客未進閘，智能閘口在開車前5分鐘停止運作，需由人手驗票，列車較原定時間遲2分鐘開出。有線電視記者乘坐一班由深圳北站來港的列車延誤，原本少於20分鐘的車程花了45分鐘才到站。

《明報》報道由深圳北站於上午11時02分往西九龍站的復興號列車時，行駛約13分鐘就減速停駛，車廂冷氣亦熄滅，部份燈亦關上，約8至10分鐘後才恢復電力、冷氣及重駛，疑涉及人為編排列車班次失誤，令同一時間及路段有多於供電系統能承受的列車上限，觸發安全裝置令供電站跳掣。

昨售票亦大混亂，乘客若從內地售票網「12306」購票只能在5個櫃位取票，櫃位不足令旅客排長龍，中午人龍更有近300人，有乘客稱等5小時才能取票。最終港鐵安排部份乘客憑網上定單入閘。來自深圳的遊客排了1.5小時仍未能取票，批評指示不清晰，聲言如日後要排這麼久，不會再搭高鐵。

港鐵對行李長闊高亦有規定，超標或需託運。有市民的行李因超出規定而滯留香港；亦有市民將行李篋換成紅白藍尼龍袋方可上車。有乘客大罵安排，「飛機都上到，高鐵上唔到，畀個紅白藍（尼龍袋）我就叫安排」。據知所謂託運安排，只有新品並附有收據才能託運到內地，如因行李箱無法帶上高鐵只能寄返本地。

但港鐵車務總監劉天成仍堅稱首日通車整體暢順，指兩地鐵路、票務系統需時磨合，或有乘客取票時未必暢順，會與鐵路總公司商量或增櫃台處理。就列車延誤，劉指因昨早10時多列車到達廣州虎門時下大雨，列車需限速行駛，至11時香港段有一段電力裝置不穩，一度出現電力停頓。
馬時亨在主持首日營運儀式時指對通車非常感動，陳帆則指高鐵是令人驕傲的跨境基礎建設。特首林鄭月娥巡視車站時指對首日整體表現感滿意。

飛機起飛降落都熄燈啦

高鐵要衝上雲霄了

又話行李限制係支那規定？

香港處境就係咁，守足規矩但支那睬你都衰